\chapter{\label{c_hardware}
Deseño e implementación do hardware do sistema}

Neste capítulo explicaranse os detalles do deseño das diferentes partes do hardware que compoñen o sistema proposto para o desenvolvemento do proxecto. Despois de ter comentado a arquitectura do sistema no capítulo \ref{c_arquitectura},
a continuación describiranse os distintos módulos por separado.


\section{Subsistema de sensorización}


\subsection{Escolla de parámetros}
Dentro dos obxectivos deste proxecto está o de enfocar o sistema á problemática da calidade do aire de Galiza. Para isto estudáronse cales son os contaminantes máis importantes que se deben de ter en conta na zona, de tal xeito que foi posible definir os seguintes parámetros de interese en Galiza, como aqueles que teñen máis relevancia:
\begin{itemize}
    \item PM\sub{10}
    \item PM\sub{2,5}
    \item SO\sub{2}
    \item NO\sub{2}
    \item O\sub{3}
\end{itemize}

Neste caso optouse pola opción de escoller soamente dous parámetros dos anteriormente mencionados, xa que se trata dun proxecto enmarcado no ámbito académico, e foi necesario acoutar o alcance deste para traballar cunha delimitación que permitise que o proxecto fose realizable. Sen embargo, de cara ao traballo futuro é posible traballar cunha cantidade maior de parámetros que permitan coñecer o estado do aire de Galiza con maior precisión e que aporten máis información, sería necesario incluír os novos parámetros que se desexan medir e darlles soporte, incluíndo os sensores precisos e programando a estación de forma adecuada, que enviaría a información recadada a aplicación que se creo ao longo deste PFC e que non necesitaría ser modificada para recibir estes novos datos.

De cara á realización do primeiro deseño e prototipo deste proxecto, como se comentaba, foi necesario focalizar a atención en seleccionar só dous parámetros para ir desenvolvendo o proxecto de xeito incremental.
Os parámetros que finalmente se escolleron para a realización deste deseño e prototipo foron PM\sub{10} e PM\sub{2,5} debido a que son os contaminantes con maior presenza en Galiza, cando menos durante o 2017, segundo apunta o informe de Ecoloxistas en Acción \cite{artigo:informeEcAcc2017}.
Estes dous contaminantes tamén son os que afectan a unha maior área xeográfica e os que teñen unha incidencia maior de xeito indefinido no tempo.

\subsection{\label{s_escollasensores}Escolla de sensores}

A continuación describiranse os sensores polos que se optou e sobre os que se traballou na elaboración deste proxecto.

\subsubsection{Samyoung DSM501A}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.60\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_samyoung_dsm501a_1.jpg}
    \includegraphics[width=0.60\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_samyoung_dsm501a_2.jpg}
    \caption{Imaxes do sensor Samyoung DSM501A.}
    \label{fig:sensor_samyoung}
\end{figure}

O sensor de partículas en suspensión de Samyoung, en concreto o modelo DSM501A, foi un dos escollidos para formar parte deste prototipo, principalmente debido a que nos proporciona dous parámetros nun mesmo dispositivo (PM\sub{10} e PM\sub{2,5}). Ademais ten un prezo bastante barato entre os 4\,\euro{} e os 16\,\euro{}, polo que cumpre cos requisitos de ser un sensor accesíbel. Todos os datos sobre o sensor que se relatan a continuación, poden consultarse no seu datasheet \cite{dataSheetDSM501A}.

Este sensor, do que se poden apreciar dúas imaxes na figura \ref{fig:sensor_samyoung}, trátase dun dispositivo bastante probado, empregado frecuentemente no control automático de sistemas de aire acondicionado, purificación do aire e monitorización da calidade do aire. Componse das seguintes pezas:
\begin{itemize}
    \item Diodo LED para emitir luz.
    \item Detector de partículas.
    \item Circuíto amplificador da sinal.
    \item 2 Controladores de saída do circuíto para os dous sinais de saída.
    \item Resistencia para quentar o aire e xerar unha pequena corrente de aire.
\end{itemize}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_samyoung_dsm501a_funcionamento.png}
    \caption{Diagrama de funcionamento do sensor Samyoung DSM501A.}
    \label{fig:sensor_samyoung_funcionamento}
\end{figure}

O funcionamento do sensor, como pode verse na figura \ref{fig:sensor_samyoung_funcionamento}, baséase en que a resistencia do sensor quenta o aire para xerar unha pequena corrente de aire. O diodo LED emite luz para que o detector de partículas poida atopar as partículas que hai nun volume de aire determinado. Posteriormente este amplifica a sinal e envía os valores determinados ás saídas.

A instalación do sensor debe facerse de forma que este quede cunha orientación vertical e debe manterse fora de toda corrente forte de aire como ventiladores. Os dous axustes que ten este sensor (VR1 e VR2) non se deben tocar, son para axustalos por parte do fabricante.
Para completar a información deste sensor, achéganse algunhas táboas e imaxes que se mostran a continuación.

A táboa \ref{table:caracteristicas_samyoung} mostra as características máis importantes do sensor.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
Parámetro                                   & Valor         & Unidade\\ \hline \hline
Consumo                                     & 90            & $mA$\\
Temperatura de funcionamento                & -10 a +65     & \textit{ºC}\\
Humidade de funcionamento                   & < 95          & \textit{\%RH}\\
Temperatura de almacenamento                & -20 a +80     & \textit{ºC}\\
Dimensións                                  & 59 x 45 x 20  & $mm$\\
Tamaño mínimo de detección de partículas    & ~1            & $\mu m$\\
Rango de detección de concentración         & 0 a 1,4       & $mg$/$m^3$\\
Tempo de estabilización                     & 1             & $min$\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Caraterísticas do sensor Samyoung DSM501A.}
\label{table:caracteristicas_samyoung}
\end{table}

A figura \ref{fig:sensor_samyoung_dim}, ilustra todas as dimensións do sensor.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_samyoung_dsm501a_dimensions.png}
    \caption{Dimensións do sensor Samyoung DSM501A.}
    \label{fig:sensor_samyoung_dim}
\end{figure}

A táboa \ref{table:pinout_samyoung} define o pinout\footnote{O pinout é a identificación e descrición das entradas e/ou saídas dun dispositivo electrónico} do sensor, que como vemos ten dúas saída PWM\footnote{Pulse Width Modulation}, unha para PM\sub{10} e outra para PM\sub{2,5} e a entrada de control de V\sub{out} 1 serve para axustar a sensibilidade desta saída, podendo esta axustarse mediante unha resistencia coa que se pode obter sensibilidade de 2,5, 1,75 ou 1\,$\mu m$, que no neste proxecto en particular, se deixa como circuíto aberto e obtendo unha sensibilidade de 2,5\,$\mu m$.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
Pin n & Símbolo & Función\\ \hline \hline
1 & Control     & Control de V\sub{out} 1\\
2 & V\sub{out} 2      & PWM PM\sub{10}\\
3 & VCC         & Polo positivo\\
4 & V\sub{out} 1      & PWM PM\sub{2,5}\\
5 & GND         & Polo negativo \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Pinout do sensor Samyoung DSM501A.}
\label{table:pinout_samyoung}
\end{table}



\subsubsection{Sharp GP2Y10}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_sharp_gp2y10_1.jpg}
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sensor_sharp_gp2y10_2.jpg}
    \caption{Imaxes do sensor Sharp GP2Y10.}
    \label{fig:sensor_sharp}
\end{figure}

O sensor Sharp GP2Y10, que se pode observar nas imaxes da figura \ref{fig:sensor_sharp}, é un sensor de partículas en suspensión cun funcionamento similar ao Samyoung DSM501A. Escolleuse este dispositivo para dar soporte a outro sensor a maiores e tamén porque proporciona dous parámetros nun mesmo aparato(PM\sub{10} e PM\sub{2,5}). Este sensor ten un custo moi axustado, podéndose atopar entre 5\,\euro{} e 20\,\euro{} dependendo do fornecedor, o que supón que é un dispositivo accesíbel para todos os usuarios interesados. Todos os datos sobre o sensor que se relatan a continuación, poden consultarse no seu datasheet \cite{dataSheetSharp}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sharp_gp2y10_pinout.png}
    \caption{Pinout e esquema interno do sensor Sharp GP2Y10.}
    \label{fig:sensor_sharp_pinout}
\end{figure}

Como se comentou, o funcionamento é similar ao Samyoung, na figura \ref{fig:sensor_sharp_pinout} pódese observar tanto a distribución dos conectores como o esquema interno. Este sensor ten, como se pode ver na figura \ref{fig:sensor_sharp_dim}, un burato dende diante a atrás por onde circula o aire, polo que para a instalación deberemos ter en conta que ten que estar colocado de tal xeito que non impidamos a circulación do aire por este orificio. Outra cousa que hai que ter en conta á hora de realizar a montaxe deste sensor é que se precisa dunha resistencia e dun condensador como se pode apreciar na figura \ref{fig:sensor_sharp_montaxe}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sharp_gp2y10_dimensions.png}
    \caption{Dimesións do sensor Sharp GP2Y10.}
    \label{fig:sensor_sharp_dim}
\end{figure}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sharp_gp2y10_montaxe.png}
    \caption{Esquema que explica a montaxe do sensor Sharp GP2Y10.}
    \label{fig:sensor_sharp_montaxe}
\end{figure}

A táboa \ref{table:caracteristicas_sharp} mostra as características máis importantes do sensor.
\begin{table}[!hbt]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
Parámetro                                   & Valor         & Unidade\\ \hline \hline
Consumo máximo                              & 20            & $mA$\\
Dimensións                                  & 46 x 34 x 18  & $mm$\\
Temperatura de funcionamento                & -10 a +65     & \textit{ºC}\\
Temperatura de almacenamento                & -20 a +80     & \textit{ºC}\\
Potencia permitida                          & -0,3 a 7      & \textit{V}\\
Potencia de funcionamento                   & 4,5 a 5,5     & \textit{V}\\\hline
\end{tabular}
\caption{Características do sensor Sharp GP2Y10.}
\label{table:caracteristicas_sharp}
\end{table}




\newpage

\subsection{Plataforma Arduino}

Á hora de escoller unha tecnoloxía para actuar en calidade de adaptador entre o propio sensor e o bus interno para comunicar as medidas dos sensores dun xeito estándar e unificado, precisábase de unha tecnoloxía que permitise utilizar un dispositivo barato, pequeno e versátil para que teñamos flexibilidade á hora de escoller a tecnoloxía de comunicación do bus interno.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/arduinoUno.jpg}
    \caption{Imaxe do Arduino Uno.}
    \label{fig:arduinoUno}
\end{figure}

A iniciativa Arduino é unha plataforma de hardware libre para o prototipado de proxectos de hardware electrónico que conta cun microcontrolador, unha placa e un entorno de desenvolvemento.
Está deseñada para que o seu uso sexa simple e intuitivo e para garantir a flexibilidade de uso, xa que ao ter unha licencia libre pódense deseñar engadidos ou realizar modificacións do deseño orixinal para adaptar ás necesidades dunha forma moi fácil.
Esto é posible gracias a que os deseñadores deste dispositivo tiveron en conta no seu desenvolvemento, non soamente as utilidades propias das enxeñerías e ámbitos máis técnicos, senón tamén outras aplicacións en diferentes entornos, como pode ser por exemplo a rama artística, en concreto atópase unha ampla variedade de usos no ámbito musical, pero non soamente nestes, senón tamén para posibilitar o prototipado de diferentes sistemas que se chegan a aplicar en situacións moi diversas, como pode ser o mundo da moda para crear diferentes pezas que inclúan gadgets electónicos como complementos.
Outro uso moi estendido na actualidade é a robótica educativa, para o cal o Arduino resulta de gran utilidade gracias a súa versatilidade e a un deseño que facilita o seu uso a públicos menos acostumbrados a lidiar con complicados algoritmos e que non están familirizados coa programación e claro está tamén debido ao seu prezo económico e á filosofía do hardware libre que ten detrás.

O microcontrolador de Arduino pódese programar nunha linguaxe de programación propia, trátase dunha implementación de Wiring, moi similar a C/C++.
O entorno de desenvolvemento é moi sinxelo de usar, sendo ademáis software libre.
Dentro do proxecto Arduino existen unha gran variedade de placas distintas, cada unha está enfocada nun propósito determinado e ademais conta cun microcontrolador, aínda que o máis habitual é o Atmel AVR. A maiores das placas que conteñen o microcontrolador, tamén existen outras denominadas ``shields'' que seguen unha especificación determinada e serven para expandir as capacidades das placas Arduino acoplándoas enriba destas.



Outro dos datos interesantes sobre Arduino é que existe unha comunidade moi grande arredor del e isto fai que exista unha gran cantidade de documentación e unha morea de persoas que o empregan. Outra consecuencia disto é que calquera cos medios necesarios pode fabricar a súa propia placa de Arduino, ben sexa igual ás orixinais ou con modificacións, polo que existen diversos fabricantes de placas Arduino compatibeis. As placas orixinais de Arduino, fabrícanse en Italia e as máis relevantes e activas a días de hoxe son:
\begin{description}
    \item[Arduino Uno] é a placa básica e a máis estendida, conéctase á computadora por cable USB, ten 14 entradas e saída dixitais, 6 entradas analóxicas e un reloxo de 16\,MHz, pode apreciarse na figura \ref{fig:arduinoUno}.
    \item[Arduino Nano] é unha placa con funcionalidade completa, pero dun tamaño bastante máis pequeno e con conector mini USB.
    \item[Arduino Mega] é unha placa moi similar á Uno, pero ten un tamaño maior e unhas características máis avanzadas ca o Uno incluíndo un número moito maior de entradas e saídas.
    \item[Arduino M0 Pro] é unha placa cun microcontrolador ARM de 32\,bits e dunha maior potencia cas outras que permite realizar proxectos con maior complexidade.
    \item[Arduino LilyPad] é unha placa de Arduino deseñada para proxectos ``wearables'', pois esta placa pode coserse a téxtiles e é flexíbel ademais de ser bastante pequena.
\end{description}

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/arduinoProMini.jpg}
    \caption{Imaxe do Arduino Pro Mini.}
    \label{fig:arduinoProMini}
\end{figure}

Para a realización deste proxecto empregáronse unhas placas que xa non son fabricadas por Arduino, pero que que seguen dispoñibles gracias a outros fabricantes que as ensamblan.
Trátase da placa Arduino Pro Mini, que se pode ver na figura \ref{fig:arduinoProMini}.
É a placa Arduino máis pequena e con menos entradas e saídas e sen porto USB, para o cal se fai preciso ter un adaptador de porto serie a USB para poder programalo, como por exemplo un Sparkfun FT231X como o que se pode apreciar na imaxe \ref{fig:sparkfun_ft231x} e que custa sobre uns 12\,\euro{}, aínda que se poden atopar outros equivalentes por un prezo entre 1,50\,\euro{} e 10\,\euro{}.
A decisión de empregar esta placa está relacionada coa tecnoloxía escollida na sección \ref{commInterna}, a I\textsuperscript{2}C, que é soportada por esta placa e debido a que é moi pequena podería integrarse en calquera prototipo que tivera moitos sensores ocupando pouco espazo, alén da razón económica, pois é un dispositivo que pode atoparse entre 1,30\,\euro{} e 12\,\euro{}, fronte os 20\,\euro{} que custa o Arduino Nano ou o Arduino Uno.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.65\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/sparkfun_ft231x.jpg}
    \caption{Imaxe do Sparkfun FT231X.}
    \label{fig:sparkfun_ft231x}
\end{figure}




\section{Subsistema de comunicacións}

Nesta sección explicaranse as decisións tomadas acerca do subsistema de comunicacións que está orixinado pola necesidade de transmitir as medidas entre o sensor e o gateway e entre o gateway e a API ou bridge.


\subsection{\label{commInterna}Comunicacións internas}
Dada a decisión de deseño de soportar un número elevado de sensores por cada estación de sensores surxe a necesidade de resolver o problema de comunicación entre os N sensores e o propio gateway.
Para solventar esta cuestión tomáronse en consideración as distintas altenativas:
\begin{description}
    \item[Bluetooth] é un sistema de comunicación sen fíos estándar para distancias curtas que funciona na banda dos 2,4\,GHz, trátase dun sistema de comunicacións amplamente empregado para conectar dispositivos persoais entre si, como determinados periféricos das computadoras ou dos teléfonos mobiles intelixentes.
    Coas últimas especificacións de Bluetooth chegaron algunhas alternativas interesantes para IoT como o Bluetooth Low Energy, que como o nome indica é unha opción na que o sistema de comunicación funciona con menos enerxía e a Mesh Networking \cite{bluetoothMesh}, que é unha especificación que nos permite empregar bluetooth como rede en topoloxía de malla e incorpora a posibilidade de enviar mensaxes a un ou a varios dispositivos, é dicir, unicast, multicast ou broadcast, e ten a capacidade de interconectar ata 32767 dispositivos.

    \item[Z-Wave] é un protocolo de comunicación sen fíos empregado amplamente en aplicacións de domótica, a Z-Wave Alliance é a encargada da súa estandarización, funciona na banda libre dos 868\,MHz e permite redes con topoloxía en malla, é de baixo consumo, custo e velocidade (100\,Kbps).

    \item[Zigbee] é unha especificación de comunicacións sen fíos con topoloxía en malla, de baixo consumo, baixo custo e baixa velocidade (250\,Kbps), está estandarizada pola ZigBee Alliance e emprega calquera das bandas libres, (868\,MHz ou 2,4\,GHz). É unha das solucións empregadas en entornos de domótica, en canto a número de dispositivos soportados, permite milleiros.

    \item[Bus CAN] do inglés Controller Area Network é un sistema de comunicación deseñada para vehículos, pero que se pode empregar noutros ámbitos.
    Os controladores de bus CAN son bastante económicos e é unha tecnoloxía cun longo recorrido e ben probada.
    É un bus mestre-escravo que permite múltiplos mestres de bus e emprega 2 fíos para a comunicación.

    \item[I\textsuperscript{2}C] do inglés ``Inter-Integrated Circuit''. Trátase dun sistema de comunicación no cal se utilizan 2 fíos (SDA\footnote{Serial Data Line ou liña de datos.} e SCL\footnote{Serial Clock Line ou liña de reloxo.}) para a interconexión de periféricos de baixa velocidade onde existe un dispositivo mestre que é o que xestiona o bus e outros dispositivos que son escravos. Este sistema de comunicación ten un espazo de direccionamento de 7 bits co que podemos empregar ata 127 dispositivos nun mesmo bus, cunha velocidade de ata 100 kbit/s no modo estándar e que pode chegar ata 3,4\,Mbit/s en modos de alta velocidade \cite{i2cManual}.
\end{description}

Debido a que non hai unha necesidade imperiosa de ter que realizar unha comunicación sen fíos e dado que este tipo de comunicacións sempre levan consigo un incremento do consumo e un aumento da complexidade de hardware, desbotouse calquera alternativa sen fíos para a comunicación interna entre o sensor e o gateway. A decisión final foi a de adoptar o bus I\textsuperscript{2}C debido á simplicidade deste.
Pese a escoller este bus, tamén se contemplou no deseño a posibilidade de ter tamén a opción de conectar directamente ao gateway sensores a través dos conectores da placa sen a necesidade de ningún adaptador máis que a propia interface de conexión de entradas e saidas do propio gateway.


\subsection{\label{s_comm_ext}Comunicacións externas}

Debido a que a estación de sensorización ten a necesidade de transmitir a información a través de internet para comunicarse co servidor é necesario contar cunha capa de comunicación.
Á hora de tomar unha decisión de deseño, para o sistema tivéronse en conta diversas alternativas para a afrontar o problema da comunicación. As alternativas que se barallaron foron:
\begin{description}
    \item[GSM] do inglés ``Global System for Mobile communications'' é o estándar que seguen as comunicacións de redes celulares que empregan os teléfonos móbiles.
    Esta alternativa ten varias vantaxes como poden ser que existe infraestructura por parte dos fornecedor de acceso a internet móbil, é unha alternativa estándar, probada e robusta, como contrapartida ten como inconveniente que é unha tecnoloxía que incorporaría un gasto a maiores, xa que o acceso á estas redes é de pago a través dun fornecedor de servizos de internet.

    \item[LoRaWAN] do inglés ``Long Range Wide Area Network'' é unha tecnoloxía de comunicación por radio que funciona na banda libre, en Europa 868 MHz, pode chegar a transmitir máis de 10\,Km cun baixo consumo.
    Esta alternativa ten como vantaxes que é unha tecnoloxía de baixo consumo e deseñada especialmente para aplicacións IoT e como contrapartida que é unha tecnoloxía bastante nova e aínda non demasiado estendida, polo que sería necesario despregar infraestructura, outra desvantaxe é que se tratar dunha tecnoloxía pechada e propietaria.

    \item[WiFi] é unha tecnoloxía de comunicación sen fíos estandarizada e amplamente empregada para crear redes de área local sen fíos. Está presente na meirande parte dos fogares, empresas e institucións para interconectar dispositivos como computadoras, teléfonos móbiles, impresoras, robots\dots
    Esta tecnoloxía ten como vantaxes que é un estándar moi estendido e probado; como contrapartida ten que realmente non é unha tecnoloxía de acceso a internet, senón que se precisa de algún outro dispositivo para enrutar o tráfico a internet.
\end{description}

Finalmente a decisión tomada foi a de \textbf{empregar a tecnoloxía WiFi} para este primeiro deseño e prototipo. Tendo en conta que na maior parte dos fogares, empresas e administracións públicas existe unha rede sen fíos que emprega esta tecnoloxía pensamos que é a máis acaída.
De todos xeitos non se desbota que como traballo futuro se poidan implementar o soporte das outras tecnoloxías mencionadas ou incluso outras a maiores que non se barallaron para este proxecto en concreto.



\subsection{ESP32}

O dispositivo ESP32 é un SoC (System on Chip) de baixo custo e consumo deseñado por Espressif Systems.
Está baseado no ESP8266 e ao igual que este, conta con capacidades WiFi, pero o ESP32 ten maior potencia de cómputo, moitas máis interfaces e Bluetooth.
Arredor do ESP32 existe unha comunidade moi extensa e moita documentación \cite{web:esp32} debido ao seu uso estendido en diversos proxectos de IoT ao igual que o ESP8266.

Existen varios fabricantes e modelos, que teñen algunhas das características diferentes, no caso deste proxecto sérvenos practicamente calquera ESP32, polo que a escolla foi unha placa de desenvolvemento que levase o chip ESP32 a un prezo competitivo, o cal foi sinxelo de atopar, pois o prezo oscila entre 3,50\,\euro{} e 15\,\euro{}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/esp32_dev_kit.jpg}
    \caption{Imaxe dunha placa de desenvolvemento ESP32 empregada no proxecto.}
    \label{fig:esp32}
\end{figure}

A variante en concreto da placa ESP32 que empregamos durante este proxecto é a ESP-WROOM-32, que se pode apreciar na figura \ref{fig:esp32}.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/ESP32_Function_Block_Diagram.png}
    \caption{Diagrama de bloques das funcións do ESP32.}
    \label{fig:esp32_bloq_diagram}
\end{figure}
As funcionalidades principais do ESP32, obtidas do datasheet \cite{esp32Datasheet}, poden verse en forma de diagrama de bloques na figura \ref{fig:esp32_bloq_diagram} e que expoñemos dunha forma máis por menorizada a contnuación:
\begin{itemize}
    \item Microprocesador Tensilica Xtensa 32-bit LX6 con 1 ou 2 cores dependendo do modelo concreto.
    \item Conectividade WiFi 802.11 b/g/n/e/i ata 150\,Mbit/s.
    \item Bluetooth v4.2 BR/EDR e BLE.
    \item Memoria:
        \begin{description}
            \item[ROM:] 448 KiB para o arranque e funcións principais.
            \item[SRAM:] 520\,KiB para o uso das instruccións e os datos e soporte de SRAM externa de ata 8\,MiB.
            \item[Flash:] 0, 2 ou 4\,MiB dependendo do modelo concreto e soporte de Flash externa de ata 16\,MiB.
        \end{description}
    \item Entrada e saida:
        \begin{itemize}
            \item ADCs, do inglés Analog to Digital Converter, convertidores de analóxico a dixital.
            \item DACs, do inglés Digital to Analog Converter, convertidores de dixital a analóxico.
            \item Interface I2C do inglés Inter-Integrated Circuit.
            \item Interface SPI do inglés Serial Peripheral Interface.
            \item Inteface para bus CAN do inglés Controller Area Network.
            \item Interface UART do inglés Universal Asynchronous Receiver/Transmitter.
            \item Interface PWM do inglés Pulse Width Modulation.
        \end{itemize}
    \item Soporte de todas as funcionalidades de seguridade do estandar IEEE 802.11 WiFi, entre as que se atopan WPA/WPA2.
    \item Aceleración criptográfica mediante hardware con soporte para AES, SHA-2, RSA, ECC e RNG.
    \item Cifrado de Flash.
\end{itemize}

Para programar os dispositivos ESP32 podemos empregar varios métodos como Lua con FreeRTOS, Lua RTOS, directamente con C/C++\dots
Durante a elaboración deste proxecto o método seguido para o desenvolvemento de software foi directamente en C/C++ mediante a IDE de Arduino, por coñecer estes grazas a diversos proxectos realizados con anterioridade e por ter un maior control sobre o microcontrolador, previa instalación do framework de desenvolvemento de Espressif, que se pode consultar no anexo \ref{sec_esp32sdk}.



\section{Esquemas de hardware}

Nesta sección móstrase o diagrama de conexión dos distintos compoñentes que conforman o prototipo construído, que se correspond coa figura \ref{fig:prototipoConexion}.
O citado esquema pode observarse na figura \ref{fig:diagramaConexion}, onde se detalla que se conectaron dous sensores ao ESP32, o Samyoung DSM501A directamente, mentres que o Sharp GP2Y10 está conectado a través do bus I\textsuperscript{2}C facendo uso dun Arduino Pro Mini en calidade de adaptador.

\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/diagramaConexion.png}
    \caption{Diagrama de conexións do prototipo.}
    \label{fig:diagramaConexion}
\end{figure}



\begin{figure}[!hbt]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio=true]{Imaxes/ensamblaxePrototipo.jpeg}
    \caption{Imaxe da ensamblaxe do prototipo.}
    \label{fig:prototipoConexion}
\end{figure}



\section{Subsistema de xestión}

No subsistema de xestión a parte hardware existente redúcese a contar cunha computadora que sexa capaz de executar o software de xestión.
No caso do desenvolvemento deste proxecto a máquina que se empregou para correo o software de xestión é a propia máquina de desenvolvemento do alumno que é un portátil Lenovo Thinkpad T430 cun sistema operativo GNU/Linux, en concreto a distribución Manjaro.
